% 1 à 2 pages
\chapter{Méthodologie et échéancier}\label{sec:methodologie}
\section{Méthodologie}
Pour élaborer, présenter et valider les patrons de conception lors du projet de recherche, il sera nécessaire de procéder en plusieurs étapes qui ont chacune leurs outils et techniques. Il faudra d'abord effectuer la recherche et l'analyse des patrons de conceptions existants, élaborer de nouveaux patrons en généralisant ceux connus et valider qu'ils permettent concrètement d'atteindre les requis. Ces étapes seront effectuées de façon itérative à toutes les deux semaines plutôt qu'une à la suite de l'autre afin que les défis concrets alimentent la recherche et l'amélioration des solutions au fur et à mesure du projet. La partie validation comprend le développement d'une librairie qui agira à titre de référence pour les patrons de conception ainsi que plusieurs programmes démonstratifs liés au concept visé par chacune des itérations. Voici une description des méthodes liées à chacune des étapes est donnée :

\paragraph{Recherche et analyse des patrons de conception existants}
Des patrons de conception et techniques d'implémentation de mécanismes d'adaptation provenant de \emph{frameworks} seront recherchés dans la littérature des 15 dernières années via la plateforme Google Scholar qui est liée aux grandes bases de données d'articles scientifiques revues par les paires du domaine (IEEE eXplore, Springer, ACM Digital library, etc.). Un article par jour ouvrable sur la durée de la période de recherche initiale (quatre mois), puis ensuite au besoin sera lu et annoté. Les patrons, techniques et défis seront alors collectés et classifiés sous forme de carte heuristique (\emph{mind map}) avec leur lien vers l'article en PDF et source BibTex grâce au logiciel DocEar. Des cartes heuristiques seront alors créées pour effectuer l'analyse et ressortir les principaux concepts rattachés à chacun des patrons de conception.

\paragraph{Élaboration de nouveaux patrons de conception}
Chaque itération, à l'exception de la première, se terminera par une révision des lacunes et des recommandations sur ce qui serait à développer pour la prochaine sous forme de rapport. L'étape de l'élaboration de nouveaux patrons vise alors à proposer des améliorations au modèle proposé pour répondre aux lacunes identifiées et introduire un nouveau concept encore laissé de côté pour l'instant. Il peut alors s'agir de proposer un nouveau patron de conception ou plutôt d'apporter un nouveau concept à un patron précédent. La modélisation des patrons se fera par UML avec des logiciels comme VisualParadigm en version communautaire et Inkscape.

\paragraph{Implémentation, prototype et validation}
Cette partie est celle qui demandera le plus de temps (environ 50\%). Pour les développements, le langage Python (en version 3) a été choisi puisqu'il s'agit d'un langage évolué, réflectif et dynamique, en plus de compter plusieurs \emph{bindings} (librairie faisant le lien avec une autre librairie externe) pour les \emph{toolkits} les plus populaires comme Qt, Gtk, etc. Les développements seront faits sur plateforme GNU/Linux et avec l'IDE PyCharm de la compagnie JetBrain en version communautaire. La plateforme GNU/Linux a été choisie puisqu'elle est libre et a un support natif pour Python. Les développements se feront sur deux front : dans un premier temps la librairie AdaptivePy et ensuite des prototypes démonstratifs. La libraire comptera des implémentations de référence des patrons de conception avec en plus certaines fonctionnalités permettant de rendre plus facile l'utilisation dans les cas habituels (qui seront à déterminer). En vérité, AdaptivePy sera une sorte de \emph{framework}, mais ne se voudra pas une implémentation définitive des patrons de conception. Ces derniers devront plutôt être suffisamment simples pour être implémentés manuellement dans diverses applications, autant en Python qu’en d'autres langages et adaptés aux besoins spécifiques de ces dernières. Les prototypes, quant à eux, seront des applications exécutables unitairement qui utiliseront la libraire pour démontrer l'atteinte de certains requis. Un prototype d'application à interface graphique adaptative démontrant les principes explorés dans les différentes itérations sera développé. Ce dernier pourra servir de cas d'étude et sera utilisé pour attester de la validité des patrons de conception proposés.

\section{Échéancier}
\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|}\hline
  Date & Description                       \\\hline
  30 août                 & Réalisation du premier article     \\\hline
  30 novembre             & Réalisation du second article      \\\hline
  30 décembre             & Construction et validation prototype (GEI 705 )\\\hline
  15 janvier              & Réalisation du mémoire de maîtrise \\\hline
  \end{tabular}
  \caption{Dates importantes}
  \label{tbl:dates}
\end{table}

L'échéancier est relativement simple et s'étend sur une durée de neuf mois, de mai 2016 à janvier 2017. Un aperçu des dates importantes est présenté au tableau \ref{tbl:dates}. Comme la recherche compte uniquement une partie logicielle et ne dépend d'aucune source de financement ou d'aide externe, il est possible de condenser le temps requis en une courte période, convenant que le nombre d'heures de travail par semaine est au moins d'un temps plein (40 heures). L'été 2016 permet beaucoup plus que cela en travaillant entre six et sept jours par semaine (sans lecture d'article les fins de semaine). Une recherche préliminaire à l'hiver 2016 avait été entreprise, ce qui a grandement diminué le temps nécessaire à la recherche de l'état de l'art. Ces périodes de travail sont réalistes pour l'auteur et sont, en date du présent document, respectées.

Le premier article sera complété pour le 30 août 2016 et comprendra au moins deux patrons de conception. Le deuxième article sera complété pour le 30 novembre 2016 et le rapport final de maîtrise pour le 15 janvier 2017. La recherche visant le deuxième article sera à moitié effectuée en parallèle à la dernière session de baccalauréat en automne 2016, mais sera rendue possible grâce à la lecture seulement au besoin de sources supplémentaires. Son sujet sera plutôt sur des techniques plus poussées de validation formelle (définition de nouvelles métriques) et la liaison des patrons précédemment proposés avec des stratégies de contrôle et de surveillance (``\emph{monitoring}'').

Certaines semaines seront réservées à la réalisation d'écrits (comme les articles) et à d'autres tâches administratives reliées aux cours nécessaires à l'obtention de la maîtrise. Il n'y aura pas plus d'une semaine (5 jours ouvrables) réservée à cet effet par mois et les lectures quotidiennes doivent tout de même avoir lieu pour la durée de la session d'été. L'équivalent d'une semaine de relâche par session sera prévu (où aucun travail ne sera accompli).
